\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Projeto Integrador de Engenharia 2}}} \\
\midrule
\textbf{Ementa} \\
	
 \\
I. A disciplina tem por objetivo aprofundar os objetivos da disciplina de Projeto Integrador 1 que visa trabalhar com estudante o projeto de engenharia como atividade sintese da profissão de engenheiro
 \\
II. Integrar os conhecimentos e as habilidades tecnicas adquiridas ao longo dos cursos de graduação na solucao de problemas, por meio do desenvolvimento de um tema real de projeto
 \\
III. Apresentar os fundamentos metodologicos do processo de projeto e de solução de problemas
 \\
IV. Desenvolver a habildiade de geração de empreender a identificacao, formulação e solução de problemas
 \\
V. Desenvolver a habilidade de geração de novas soluções para problemas de engenharia, por meio da analise, sintese e otimização de sistemas
 \\
VI. Promover a interdisciplinariedade
 \\
VII. Desenvolver a capacidade de comunicação técnica escrita e oral
 \\
VIII. Desenvolver a capacidade de pensamento critico independente, investigação racional e auto-aprendizagem
 \\
IX. Desenvolver a capacidade de trabalho em equipe
 \\
X. Promover a compreensao das responsabilidades sociais, culturais e ambientais do engenheiro e a necessidade do desenvolvimento sustentavel
 \\
XI. Abertura a novas ideias.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Práticas de Gestão de Projeto
 \\
2. Práticas de Gerenciamento de Projeto (Ciclo de Vida e Organização de Projeto, Processos de Gerenciamento de Projetos, Gerenciamento do Escopo, Gerenciamento do Tempo do Projeto, Gerenciamento de Custos, Gerenciamento de Qualidade, Gerenciamento de Recursos Humanos, Gerenciamento das Comunicaçãoes no Projeto e Gerenciamento de Riscos) 
 \\
3. Implementação de um projeto multidisciplinar durante o semestre.
 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
PAHL, G. Projeto na engenharia: fundamentos do desenvolvimentos eficaz de produtos, métodos e aplicações. São Paulo: Edgard Blücher, 2011. xvi, Quantidade : 10 412 p. ISBN 9788521203636.
 \\
(eBrary) Badiru, A.B, Step Project Management : Guide for Science, Technology, and Engineering Projects, CRC Press, 2009.
 \\
(eBrary) Stackpole, S., "User's Manual to the PMBOK Guide", Wiley, 2010.
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\

 \\

 \\
Pahl, G., Beitz, W., Engineering Design – A Systematic Approach, Springer-Verlag, 1996.
 \\
Baxter, M., Projeto de Produto – Guia prático para o design de novos produtos, 2da ed. Edgar Blucher, 1998.
 \\
Valeraino, D., Gerência em Projetos: Pesquisa, Desenvolvimento e Engenharia, Makron, 2004. 
 \\
Dieter, G.E., Nashelsky, L., Engineering Design – A Materials and Processing Approach, McGraw-Hill \& Sons, 1999.
 \\
Gerhard, P., Wolfgang, B., Grote, K.H, Projeto na Engenharia, Blücher, 2005.
 \\
Duffy, M., Gestão de Projetos. Arregimente os Recursos, Estabeleça Prazos, Monitore o Orçamento, Gere Realtórios, Elsevier Science \& Technology, 2006.
 \\
VARGAS, Ricardo Viana. Gerenciamento de projetos: estabelecendo diferenciais competitivos. 7. ed. Rio de Janeiro: Brasport, 2011. xxii, 236 p.ISBN 9788574522999.
 \\
(open access) Historias de Sucesso SEBRAE: Difusão Tecnológica, Soluções Tecnológicas, Inovação, Empreendedorismo e Inovação - Vol. 3, 2004.
 \\
(eBrary) Gerard , M., Complete Project Management Methodology and Toolkit, CRC Press, 2009.
 \\
(eBrary)Lopes, R., Educação Empreendedora, Elsevier Science \& Technology, 2010.
 \\

 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
Disciplina Engenharia de Produto de Software
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

